<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>知乎每日精选</title>
        <link>http://www.zhihu.com</link>
        <description>中文互联网最大的知识平台，帮助人们便捷地分享彼此的知识、经验和见解。</description>
        <atom:link href="http://www.zhihu.com/rss" rel="self"></atom:link>
        <language>zh-cn</language>
        <copyright>© 2021 知乎(http://www.zhihu.com)</copyright>
        <lastBuildDate>Wed, 17 Mar 2021 13:30:07 +0800</lastBuildDate>
        <ttl>180</ttl>
        <item>
            <title>如何评价日本电影《横道世之介》?</title>
            <link>http://www.zhihu.com/question/22866637/answer/1783622708?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title</link>
            <description>&lt;p&gt;冲田修一导演的《横道世之介》（2013）有着复杂的多维度聚焦、回响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这些聚焦与回响构成了这部电影。若熟悉冲田修一的作品，相信也不难发现《横道世之介》是他创作生涯中较为另类的作品——跨度为十多年的两个时空、多个人物视角互相穿插，是他其他那些平铺直叙的电影中不具备的。不过，在与原作者吉田修一的“较量”游戏中，冲田修一找到了和吉田修一的共性，让电影《横道世之介》“变成”了自己的作品，并且成为了许多人认识冲田修一的代表作。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-47e1b5bbda8b86d6cbdc833664388852_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1920" data-rawheight="1035" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;建立关系的瞬间&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;吉田修一的许多小说作品，都拥有一个共同的日本文化母题——东京与地方，前者表现为现代的城市人际，后者则简单质朴以及怀旧的文化空间，这两者又经常呈现为对故事的多重的聚焦。如《怒》（2014）中则在东京这个舞台安排了一场凶杀案，故事中的三个嫌疑人互不相识，各有各的故事，并且将故事错落地分布在东京、某滨海地方小镇、冲绳；《平成猿蟹合战图》（2011）则讲述了从长崎“上京”寻夫的美月所遇到的人和事，她在东京遇到的人来自各行各业、全国各地；而《横道世之介》（小说：2009）的世之介同样也是80年代从地方“上京”求学的青年，他遇到了日后成为他女友的东京当地大小姐与谢野祥子、隐瞒自己出身地方的“高级娼妇”片濑千春、与他一起加入桑巴社团的好友仓持一平、阿久津唯等。吉田的小说从人际关系可以看出地方的人来到东京，地方与东京代表两种不同的地域文化的人相遇相识的碰撞，又或者事件的中心指向的是东京，日本各地的人因为东京互相关联，东京正如其“一极集中”的地位成为了一个人与人交接的焦点。从事日本亚文化研究的评论家汤祯兆将吉田作品中这样的交接概括为大城市中陌生人彼此的视线交汇，“可以是互不相干，也可以是关系的开端，简言之就是充满不同的可能性，其中正好蕴含对他者的好奇心，回头又呼应街上满是不认识的陌生人基点。”[1]相比地方乡下，城市有着更复杂的人际关系与情报，有着无法躲开视线的不自由，而矛盾的是这样的东京又被赋予幻想。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;除此之外，《横道世之介》还设置了两个时空，一者是以世之介为视角的80年代，一者是世之介大学期间认识的友人们所处的当下。在电影中，前几个镜头便是对80年代的东京城市环境进行描写，然后才从城市的人群中“带出”世之介这个人物的登场。在长达几分钟的80年代东京城市描写，无论是城市景观还是人文都已经为整部影片铺垫了一个基底。而初到东京的世之介，则与络绎不绝的城市人表现得格格不入——他提着大包行李东张西望，看起来一点也不习惯这个环境。这便是吉田故事的影像化的一处表现：地方与东京的对照，地方的人对街上陌生人投以充满好奇心的视线。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-03c0fb77c61da4a2acbf865f3dea0014_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="2560" data-rawheight="1377" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;若此处与城市建立关系的瞬间还算是吉田的笔墨的话，那么笔者认为，冲田式建立关系的瞬间还在后头的一个情节：世之介先后认识了同届生的仓持和阿久津，世之介与阿久津相约逛社团招新学会，此时遇上的仓持惹哭了阿久津，桑巴社团的前辈“不识相”地围着这尴尬的三人欢歌载舞。这段情节也是本片配乐第一次出现的地方（从世之介和阿久津逛学会开始响起）。若观察冲田的电影就会发现，他对于配乐的首次出现的地方有着风格上的规律：《南极料理人》（2009）第一次响起配乐是南极探险队在影片中首次聚在一起吃饭的时候，众所周知，在东亚电影中吃饭的情节有着文化色彩的意义，饭桌与食事默默维系着无须明言的关系，冲田修一深受影响的电影、森田芳光执导的《家族游戏》（1983）就通过一场充满病态的饭桌戏暗示家族的崩塌；《去见瀑布》（2014）是关于七名中老年妇女在跟团旅行中迷路遇难的故事，她们遇难之后开始制定自救计划、分配工作的时候便是配乐第一次响起的契机，这是这些陌生人互相了解、深入对方内心的开端；《孩子不想理解》（2020）中，高中生的男女主角因为发现对方有着共同的小众爱好而认识，他们从教学楼屋顶下楼的那一个长镜头中，从害羞到敞开心扉交流爱好也只不过是一瞬间的事情，这也是该作配乐第一次响起的节点。可知，对于冲田修一的电影来说，&lt;b&gt;第一首配乐的作用总是昭示着角色与他者在影片中建立关系的瞬间，这并不像吉田修一的那种关于视线的首次交接，而是一种突破表面人际关系开始真正认识对方、有着心象世界交接的可能性的瞬间。&lt;/b&gt;可以对照的是，在《啄木鸟与雨》（2011）中，在老伐木工人岸克彦遇上了缺乏自信的新人导演田边幸一之前，他与自己儿子的关系陷入了僵局，下一个情节便是配乐响起的情节——克彦驾驶着自己的货车走在乡间小路上时，他帮助了路上遇到困难的幸一等人，此时的他并不知道幸一将会与他建立一段胜似父子的关系。亦是说，该作开始建立新关系的瞬间随着配乐的登场而产生，在第一首配乐出现之前恰恰是另一端关系切断交流的情节。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;同理，《横道世之介》这段情节是这三人第一次有了突破表面关系的交流，而这次糟糕的初次见面成为了仓持日后和阿久津成为夫妻的契机。在第一次配乐响起之时，也连接着影片第一次时空切换——十多年后，已经养育一女的仓持和妻子阿久津回忆起世之介，这也是影片中的一次时间上的聚焦，聚焦的则是遇到世之介的那段八十年代学生时光。而之后，影片也不断地在利用处于十多年后的几个角色聚焦于这一段时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-dae5c56ad44b91d582ce5ea100b274d9_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="2560" data-rawheight="1381" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如此可见，八十年代的东京成为了空间与时间上的焦点，前者从日本各个地方聚焦于东京的地标，后者从其他角色十多年后的人生聚焦。再加上八十年代正是日本欣欣向荣的泡沫经济时期，是一段让人向往的民族记忆，影片开场的城市景观也赋予了乌托邦性质的怀旧，相较于空间意义上的东京与地方的关系，此时的东京在时间这条轴线上也成为了一种令人怀想向往的家园。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;延后的回响&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;汤祯兆先生在评论吉田修一的《公园生活》（2002）还指出：“旁观者自诩的视线解读，在凝视对象身上可以有截然不同的内在反应，但我们正是生活在大同小异都市视线解读的氛围中，甚至可说乐在其中，当中容许无限想像，同时也有大量的误读曲解，但这正是都市生活的丰饶本质来。”[2]在《横道世之介》中也有一个有趣的“误读”：祥子在和世之介交往的时候，她曾向父亲替世之介说话，说他是她见过的最前途无量的人，然而十多年后祥子回想起世之介时，却又说他“是一个普通的人”。在祥子不断改变自己的人生观的过程，以及当她跳出了当时的情形形成一种聚焦的审视时，世之介却成了一个随处可见的普通人，此时的世之介对她来说似乎早已成了他者。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;不过，十多年后的时空并非只是单方面的聚焦八十年代的时空，世之介所处的那个时代并非是中空的，而是贯彻始终地回应着未来的。很多故事中，成为历史的过往留下来的问题，只有未来才能给出解答，但在《横道世之介》中，过去恰恰回答着未来的问题，在这个作品中，横道世之介和他的朋友们是互为他者的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;对比一下另一部日本电影《听说桐岛要退部》（2012），提起这部作品是因为一方面年代接近，一方面也涉及了“聚焦”这个动作。在《桐岛》中，关键人物桐岛由始至终都是缺席的，桐岛在学校里是个人人敬爱的名人，他的形象是通过认识他的人对他的印象建立起来的，该作实际上描写的是学校内除桐岛以外的学生群像，桐岛成了一个校园关系的中空的中心，是一个符号，也是一个被聚焦的他者。但《横道世之介》的世之介并非是中空的，即使在作品中他只“活”在八十年代，同样是被聚焦的他者，而通过十多年后其他角色的经历，观众也渐渐得知世之介在35岁的时候因救人而牺牲了的事实，但他依旧不是中空的，他在八十年代这个时空的人生中对未来的事件做出了各种各样的外回响。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-6e5a3a37b326fbf2a3cb643cc42385e1_720w.jpg?rss" data-caption="《听说桐岛要退部》剧照" data-size="normal" data-rawwidth="2000" data-rawheight="1324" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而十多年后的角色谈起世之介时，我们可以发现，这些角色无一例外地和世之介久未联系，包括曾经的女友祥子。对于他们来说，八十年代的世之介是模糊的。然而电影并没有呈现一个模糊的世之介，他被赋予了如同活在我们身边般的鲜活。而世之介作为一个“上京”的乡下人，他在东京这个他者的环境中充满了好奇心。因此，一来一往的内聚焦与外回响在影片中形成了一种他者的互文。又及，“过去”这样一个时空本来是包含着不实际的怀想，然而《横道世之介》的八十年代远没有止步于怀旧，正因这段时空充满着生命力才能形成让我们客观看待这一切的回响。所以笔者认为，与其说《横道世之介》八十年代的时空是“过去”，不如说是鲜活的“现在”，而这个“现在”回应的十多年后的时空便是“未来”。正因为是“现在”而不是“过去”，它才有可能成为“未来”的延后。这也形成了《横道世之介》的叙事魅力：聚焦与回响让观众置于一个高度客观的视角，“未来”抛出的问题，“现在”将这些问题解决；“未来”的人们对世之介的误读，“现在”的世之介以他的人生向观众提供了真正的答案。“现在”是被延后的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如在影片前半，我们从千春的视角得知世之介的死讯的同时，也得知了他成为了摄影师，而摄影师的身份之谜则在影片后面才解开：八十年代的世之介认识了一位邻居，邻居带他进入了摄影的世界。又比如在影片中祥子对世之介重新评价为普通人之后，乘坐出租车的祥子在车中看到了当时与世之介走过的马路，回想起了和世之介在一起的时光。冲田修一在这一幕的处理是让两个时空置于一组镜头中，祥子似乎从车窗看见了马路上跟随着世之介的自己——此处对应的情节是学生时代的祥子因为腿部受伤刚出院，世之介却想要与祥子寻欢。此时（原本是“现在”的）八十年代的世之介和祥子才真正作为了一种过去，但是对祥子来说，世之介真的褪去了魅力了吗？然而过去的日子宛如“现在”那样鲜活地浮现在眼前，并且以延后的姿态回应着现在：那依旧是一段弥足珍贵的时光，世之介依旧是一个值得怀念的人。那时的世之介与祥子早已成为了城市景观的一部分，个人的记忆左右了城市文化的呈现。当然，电影中伴随交流开始的第一首配乐，同样也回应着日后人们回忆的聚焦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-c567cedb2aaf031a19b0cefbe38d48a4_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1940" data-rawheight="2100" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;去见瀑布&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;电影中，“现在”对“未来”最后的一处回响便是最后的长镜头：横道世之介在巴士站送走了要去法国留学的祥子后，他兴高采烈地举起自己的相机拍摄自己在街上所看到的一切，伴随着这个镜头的声音，则是世之介的母亲在十多年之后在信中对祥子说的话——&lt;/p&gt;&lt;p&gt;“有时间请来寒室聚聚，来聊聊世之介吧！”&lt;br&gt;&lt;br&gt;这场戏对原作进行了大幅度的修改。原作中，世之介把祥子送到了飞机场，他在街上拍摄的情节则是此后某天的事情了，而且吉田在世之介故事结束之处安排了他和友人分别的情节，同时还有关于他日后死于电车事故的昭示性描写。相比带有悲剧色彩的原作结局，电影的结局充满了冲田修一的乐观，既是电影中各种聚焦的终点，回应了“未来”留下的最后的谜题，也是本作中冲田修一电影作家的一面最后的、最猛烈的一次流露。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在详谈《横道世之介》的结尾之前，笔者认为可以先用《去见瀑布》这部作品来解析冲田修一一贯的电影结构，因为该作是冲田修一回归原点之作，不仅是原创剧本，且结构简单清晰，只讲述了两天一夜的故事，是一部非常适合分析冲田修一作者性的电影。正如前文所说，这是七名中老年妇女在野外生存自救的喜剧，她们的目的地从电影第一句台词就已经挑明：某个梦幻般的大瀑布。电影的最后，这些妇女们找到了回去的路标，她们却没有选择立刻回去，而是“来都来了”，去看一看那个“梦幻般的大瀑布”。实际上那个瀑布并没有多么“梦幻”，却足以让这些妇女们如愿以偿。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-e8d0a97eaf646b43fb3cb22e7e29878a_720w.jpg?rss" data-caption="《去见瀑布》剧照" data-size="normal" data-rawwidth="1365" data-rawheight="768" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在此，瀑布成为了电影中的一个终点，这个终点并不是有多脱离日常的东西，就仅仅只是一条瀑布，是司空见惯的日常的凝聚，是日常的代名词。而《去见瀑布》是最为朴素的冲田修一作品，从片名就已经提示了目的与终点，从第一句台词就把终点抬了出来，“去见瀑布”（滝を見にいく）这个片名本身就已经展示了一种朴素的姿态，因为瀑布随处可见，“去见瀑布”这个目的也并不构成一种奇迹。冲田修一电影的终点，永远都是将日常引领至日常，他不会让无常的奇观成为这些生活的终点。因此，笔者认为可以将“瀑布”作为冲田修一电影中的关于终点的意象：在《南极料理人》中，这个“瀑布”是一碗让探险队员狼吞虎咽的拉面，因为他们此前储存的拉面早已吃光了，而且之前的拉面还因为南极气压低无法煮软，而对于产生思乡情结的队员们来说，拉面代表着日本，因为拉面在日本民间有着源远流长的饮食文化；在《啄木鸟与雨》中，这个“瀑布”是一场大雨，这场大雨让拍摄团队无法进行拍摄任务，却成了幸一突破自己，做出人生决断的契机；在《莫西干回到故乡》（2016）中，这个“瀑布”是父亲一直期望看到的儿子的婚礼，同时这场婚礼也正是他人生的终点——该作围绕着患有绝症的父亲与莫西干头的儿子；在《孩子不想理解》中，这个“瀑布”是女主角美波的哭，因为美波的哭宛如被缺席的亲生父亲偷走了似的，她在一些场合总是无法控制自己的笑意，这让她显得像一个奇怪的孩子，直到她去见了亲生父亲回来时，她才在母亲面前哭了出来。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-6d22ace324d1801dce249774205614fb_720w.jpg?rss" data-caption="《孩子不想理解》剧照" data-size="normal" data-rawwidth="1772" data-rawheight="1181" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;那么《横道世之介》的“瀑布”——那个长镜头又有着怎样的日常构成？简单来说，便是前文说的“回响”。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;世之介送祥子出国的时候，祥子和他许下了约定：世之介拍的第一卷胶卷相片必须第一个给她看。十多年后，祥子才终于从世之介母亲的信函收到当时第一卷胶卷的相片，然而这些相片大多数拍的几乎都是没什么内容的东西：仓持和阿久津的婴儿、樱花、野猫、骑自行车的妇女背影、打哈欠的片警等，当然还有世之介拍下的她自己，这些照片有不少都是对焦失败、过度曝光的。而从长镜头中观众才得知，世之介只是在送走祥子后的路上拍下他看到的日常万物，而因为走在路上无法拿稳相机以及作为初学者的原因，才会产出这么多失败的照片。无疑，一个镜头之下，宛如情绪爆发一样，这些“回响”一个个对应着此前每一张照片的“聚焦”。笔者认为，这又关系到冲田修一的一个元素——成像媒介。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-be5463dadab4df5530acd3672fc6b5bf_720w.jpg?rss" data-caption="《南极料理人》剧照" data-size="normal" data-rawwidth="2080" data-rawheight="1170" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;成像媒介是冲田修一电影里经常出现的另一意象。在《南极料理人》中，男主角西村淳去南极之前与从南极回来之后，都有一个和女儿共处一室看电视里播放的动画片的固定机位镜头。无独有偶，在《不让孩子知道》中，冲田修一在电影开场就安排了一个女主角在家看电视里播放的动画的固定机位镜头，而此时回到家的父亲（实际上是继父）见到女儿看着动画片跳起片中的舞来，他也上前跟着女儿一起跳（这一段是原作漫画中没有的情节）。这两部电影中，播放着成像的电视都联系着父女之间的关系，并通过镜头告知观众这些父女状态的变化。除此之外，《南极料理人》还有一处关于成像的地方：女儿来到了一个能够在日本和南极探险队进行视频对话的活动（探险队员看不见活动会场状况，但会场能通过探险队那边的摄像机看到队员们），女儿以陌生人的身份亲口向父亲提问，希望默默了解父亲在南极的生活。此时女儿看到的父亲便是荧幕上的成像，作为成像的父亲对女儿来说早已跨越了媒介的虚构性，成为了无比真实且思念的远方。《横道世之介》中也有类似的一幕，世之介在朋友加藤的家中看自己在桑巴表演里中暑晕倒的录像，这一行为让加藤觉得世之介是个有趣的人，以至于十多年后加藤回想起他都忍俊不禁，称他是大学生活中的一个例外。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;因此，同样作为成像的照片也承担了无以比拟的重要意义。虽然世之介拍照这段情节是改编原作的，但印有成像的照片与拍照的行为在冲田修一的手里得以重新自塑，让这段长镜头成为了作为终点的“瀑布”。这个“瀑布”并不单纯只是一个解惑式的戏剧性展开，还是电影中最后一次展现“现在”之于“未来”的延后性，对电影中多重的内聚焦与外回响的再次确认——这段长镜头回应了电影中所有认识横道世之介的人聚焦于他、聚焦于那个八十年代东京城市景观的瞬间，也承载着无数个生命中有横道世之介在的时间。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-a28257a94ea4d123e314d1f5375e8023_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1920" data-rawheight="1035" data-watermark="" data-original-src="" data-watermark-src="" data-private-watermark-src="" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;注释：&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[1]汤祯兆，書評:《公園生活》的都市視線，文汇报，发表日期：2014.4.28，发表网址：&lt;u&gt;&lt;a href="//link.zhihu.com/?target=http%3A//paper.wenweipo.com/2014/04/28/BK1404280003.htm" class=" external" target="_blank" rel="nofollow noreferrer"&gt;&lt;span class="invisible"&gt;http://&lt;/span&gt;&lt;span class="visible"&gt;paper.wenweipo.com/2014&lt;/span&gt;&lt;span class="invisible"&gt;/04/28/BK1404280003.htm&lt;/span&gt;&lt;span class="ellipsis"&gt;&lt;/span&gt;&lt;/a&gt;&lt;/u&gt;；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;[2]同[1]。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;br&gt;&lt;/p&gt;&lt;blockquote&gt;谨以此拙文献给友人顾鹏远及其亲自策划的《横道世之介》国版蓝光碟套装，日本电影在中国大陆出版蓝光碟实属不易，也祝愿友人在追求梦想的道路上越走越远！&lt;/blockquote&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;
来源：知乎 www.zhihu.com&lt;br&gt;
    
作者：&lt;a href="http://www.zhihu.com/people/ta-ta-jun-minkun?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=author"&gt;塔塔君Minkun&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
            
&lt;br&gt;
【知乎日报】千万用户的选择，做朋友圈里的新鲜事分享大牛。
        &lt;a href="http://daily.zhihu.com?utm_source=rssyanwenzi&amp;utm_campaign=tuijian&amp;utm_medium=rssnormal" target="_blank"&gt;点击下载&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
此问题还有 &lt;a href="http://www.zhihu.com/question/22866637/answer/1783622708?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title" target="_blank"&gt;153 个回答，查看全部。&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
                延伸阅读：&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.zhihu.com/question/22109545?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title" target="_blank"&gt;横道世之介 的结局很仓促，有没明白的地方？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
            
&lt;a href="http://www.zhihu.com/question/24049803?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title" target="_blank"&gt;横道世之介为什么最后没有和详子在一起？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
            </description>
            <dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">塔塔君Minkun</dc:creator>
            <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 21:18:55 +0800</pubDate>
            <guid>http://www.zhihu.com/question/22866637/answer/1783622708</guid>
        </item>
        <item>
            <title>从事游戏策划工作的核心竞争力应该是什么？</title>
            <link>http://www.zhihu.com/question/22390162/answer/1781658338?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title</link>
            <description>&lt;p&gt;对于入行一段时间的游戏策划来说，他们难免会陷入一种地位尴尬的迷茫：新手保护期刚刚过去，却觉得自己还难以独当一面；拥有一定话语权，却多数时候还是扮演执行的角色；积累了一些项目经验，却还是缺少特别拿得出手的成绩 ...... &lt;b&gt;于是开始反思“从事游戏策划工作的核心竞争力到底应该是什么？成功项目？个人能力？方法论？“&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;我们邀请到了来自腾讯天美工作室群的游戏策划 &lt;/b&gt;&lt;a class="member_mention" href="//www.zhihu.com/people/7509ed20691c3be330925954b4a4e04d" data-hash="7509ed20691c3be330925954b4a4e04d" data-hovercard="p$b$7509ed20691c3be330925954b4a4e04d"&gt;@吴斌&lt;/a&gt; &lt;b&gt; 为我们解决疑惑，谈谈普通的游戏策划应如何规划自己的成长，稳步提升自己在团队中的地位。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;一．我们中的大多数人&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-f69d13dcead8a917a7b3b817f85f2745_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-f69d13dcead8a917a7b3b817f85f2745" data-watermark-src="v2-96d5fe65275e29c3f712851502ef1609" data-private-watermark-src="v2-2b69ac66553632c2f50bfb00fb3755a0" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;如果给各位策划岗位的同行划分一下，可以总结出三种类型的策划。前两种是极少数的极端情况。左侧图的策划，PUBG，战术竞技（Battle Royale）类型的开创者，这种策划大佬的存在基本等同于游戏项目的灵魂，掌控游戏世界规则的男人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;右侧，行业新兵，被程序和美术鄙视的对象，食物链底端的工具人。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而第三种，也就是作为策划的大多数人，我们在团队里有一定的话语权，但更多时间还是在执行需求，有多个项目经验，结果有好有坏，&lt;b&gt;而像我们这种普通策划，想要在团队中获得“地位”/认同，靠什么？&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-d3739cb1d892701b6361fab7b4c68f4c_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-d3739cb1d892701b6361fab7b4c68f4c" data-watermark-src="v2-a53581f0c498d422f7107dfb60ccb3db" data-private-watermark-src="v2-4caf38fd8c15e004a65b5ac959e92981" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，靠项目。这个是必然的，如果一个策划的履历上有几千万用户量级的爆款项目经验，那他就是所有团队眼里行走的香馍馍。但问题在于，拥有爆款项目经历的策划应该也只有极少数人，所以我们还能靠什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-994514e29a9853b3c0677d11f8cf3984_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-994514e29a9853b3c0677d11f8cf3984" data-watermark-src="v2-d7f191b7f8cb0602f7ff25d418cb8b85" data-private-watermark-src="v2-78a4ecf19970be8a5f182c5e0c5338eb" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有人说，靠能力。但这也涉及到策划岗位一个很尴尬的处境，众所周知，游戏研发团队里，除了管理型岗位，就是美术程序策划三个支柱。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;美术的能力怎么看？一幅原画出来，画风是否适配，功底是否到位，一目了然；程序能力怎么样？写一段代码出来，逻辑是否严谨，一目了然。策划呢？&lt;b&gt;靠方法论&lt;/b&gt;，而问题在于方法论是没有统一的衡量标准的，因为每个人对于游戏设计都有自己的方法论。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-bf7846d7ef2d4b9acd299a0f6fec8b01_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-bf7846d7ef2d4b9acd299a0f6fec8b01" data-watermark-src="v2-491f04713b005bfb47bbb01a66d5cc2c" data-private-watermark-src="v2-9465d55091b1d19dc60ee1ffb6b9afe3" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;说到这里，我想表达的是，&lt;b&gt;能力与项目都是策划的资本，但是如何在工作中获得团队成员的认同，让人信服，归根结底，可以用游戏里的词汇来形容，那就是升级，累计声望。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接下来我也会分成四个阶段，将这个看似很虚无的方法论来落地到实际工作中，策划岗位该如何实施它，提升自己在团队中的“地位”。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;【阶段一】入门先锋：方案设计&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;作为策划新人，正式踏入这个岗位的第一步，来自你的导师或是上级的第一个任务，要么是对应项目的分析报告，要么是一份与细分岗位挂钩的策划案。无论是做关卡策划，技能策划，活动策划，这一点相信大家都有同样的经历。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;由于这时的你还只是个懵懂的新人，所以这第一份策划案，通常不会要求你能给出前无古人后无来者的创意，这份策划案最重要的就是它的完整性和可执行性。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;定位&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;要写一个策划案，你会碰到什么情况呢？有的Leader可能会给你详细地描述他的需求，有的Leader可能会让你自行揣摩。而当一个策划新人遇到这种短小精悍的需求时，你需要做的是定位需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;知道做什么比怎么做更重要：&lt;/b&gt;很多情况下，新人在遇到Leader对任务描述比较简短时，或是不敢追问，或是觉得自己有很多想法可以发挥，多半都会选择盲目地领了需求后乱写一通，于是这种策划案交上去，最终导致的是与Leader的想法不一致，策划案只能面临被否决，回炉重造的命运。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-29627e7cd70ace2fa609687befa849f7_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-29627e7cd70ace2fa609687befa849f7" data-watermark-src="v2-0f0ab67060179944bba9b01625431451" data-private-watermark-src="v2-08060e50202cb1dab8c8d0c39d1d78eb" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;那么如何定位需求呢？我个人倾向逐级拆分核心需求：&lt;/b&gt;刚才的例子延伸出来便是我早年曾经的项目经历，当时在拿到这个PVP战斗需求后，我首先做的便是在与Leader的沟通中确认好逐级的核心需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;要知道在2014年的时候，射击手游同步PVP还是一个很难实现的事情，许多射击类型手游采用的还是异步PVP，所以当时我与Leader进行了确认，是同步还是异步战斗，于是第一个核心点出来了，需求要做同步PVP战斗，也就是实时战斗。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;接着，这个玩法的适用性，Leader给出的答案是，希望能够随时随地战斗，所以第二个核心点出来了，希望能随时匹配到玩家进行战斗，也就是实时匹配。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;预设&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;当我们完成了对需求的定位，将其分拆成为核心点后，我们来到了下一步，如何进行策划案的编辑。在这一步，我所提出的问题是：你写策划案的思路是怎么样的？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-1c4595e60b6f9c8aa3ef69ab0266c1b8_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-1c4595e60b6f9c8aa3ef69ab0266c1b8" data-watermark-src="v2-8687d9da54b5311e72da9b9b1ec2bb60" data-private-watermark-src="v2-2ea61b7172454e628eb4f285323a551a" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;设想问题，理清设计细节：&lt;/b&gt;这里要给策划新人们提供一个建议，像写作文一样，给你的策划案打草稿，在这里我们所做的依旧是给这个PVP需求完善它的框架，你需要将脑海中的想法，创意都在键盘上敲击出来，一个个地设问，推敲，取舍。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;想清楚这个玩法系统中各个节点的问题，好应对策划案提交后面对来自其它开发人员的问题，防止一脸懵逼。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-820271128d5cc1bb75e45f5b0841a957_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-820271128d5cc1bb75e45f5b0841a957" data-watermark-src="v2-21e7b22f0aeb35d4d197699371ad6938" data-private-watermark-src="v2-44a819b314c3efaf098e219cfd0dbb84" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;推导功能，开发关键模块：&lt;/b&gt;理清设计的细节问题后，紧接着便是结合，在进行需求定位时确定下来的核心点，推导出的功能模块。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;第一个核心点，实时PVP涉及的是战斗方式和战斗关卡模块，随时随地PVP的核心点所关联的是匹配机制与AI对战功能模块，而与平衡性相关的则是涉及职业，装备等的数值天秤。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;对口&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-08761a5b2f66af50f3412d32dabcfa3a_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-08761a5b2f66af50f3412d32dabcfa3a" data-watermark-src="v2-43c42def7bea9b816b1546957b924e14" data-private-watermark-src="v2-40dfe48d907b4bae12dda6bf3855f545" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;策划作为需求的发出方，但执行需求是团队中的各个专业成员，所以在编辑策划案时，我习惯多加一个步骤，与对口的成员讨论方案，得到他们的反馈意见来进一步完善策划案。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而在沟通过程中，也了解了不同专业的人，他在看策划案时的偏好与关注点不尽相同，但总结来说，便是抽象的长段文字比不上具象化的重点演示。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-a2e4ecc480921160797bba9489d907d3_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1243" data-rawheight="706" data-watermark="original" data-original-src="v2-a2e4ecc480921160797bba9489d907d3" data-watermark-src="v2-eb032d1e8dee09f47e22ff592ea24406" data-private-watermark-src="v2-4785ceba94e72b134920587fd8b9480d" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;流程-简单明了的逻辑图：&lt;/b&gt;我一开始拿给程序看的流程策划案也是句句斟酌，十分详尽的一份文档，但是当程序看到这样一份文档时，表情是微妙的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;其实也不光是程序，对于我们这种普通人而言，阅读大段文字通常都会让人心生抵触，如果不得不读，还会面临许多因人而异的理解偏差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，为了保护我方程序的脑细胞，最后那一大段文字变成了如上所示的逻辑图。每一个节点的开始，结束，中间的判定过程都可以非常清晰地看到，所以这也使得实际流程开发的过程十分顺利。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-596913c6939fa40cc113d3fc1448a696_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="977" data-rawheight="635" data-watermark="original" data-original-src="v2-596913c6939fa40cc113d3fc1448a696" data-watermark-src="v2-84d025ecddf09bef714788b579818ab9" data-private-watermark-src="v2-57d01d957507f3fe1364ab7120a99420" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;玩法-清晰明确的示意图：&lt;/b&gt;玩法的展示也是同样的道理，在进行一些项目的PVP玩法开发时，有时玩法的创意部分便不是由具体指定的关卡策划来主导，而是鼓励每一个人的玩法创意。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在跟开发沟通需求时，历史再次重演，他们对着初版文档也是一脸茫然，于是文字版策划案重新改了表现方式，转变为一张玩法具像图，而这种具象化的展示让开发很快便抓住重点，包括掩体的位置，对角线，距离等要素。这样一来，便是有疑问，照着图来沟通，也省了无数口水。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-c5400cc9133612552b44878c2a2d30c2_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-c5400cc9133612552b44878c2a2d30c2" data-watermark-src="v2-b1e7eef1d9f60196170d793cf40fd975" data-private-watermark-src="v2-cf78ab92de69582176c00374a5093096" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;体验-论证法：&lt;/b&gt;最后再提一个比较贴近实际应用的技巧。在开始敲定核心需求的时候，之前提到了，Leader的其中一个要求是玩家能够随时随地战斗，这就涉及到战斗AI的引用。而在设计过程中，除了AI的行为，反应时间等等设计，比较有意思的点发生在设定AI射击命中率的时候。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当初我们在设定射击命中率时，一开始给到程序的方案是采用纯百分比的命中率设定，比如给AI设定五五开的命中率，但却发现在AI的射击命中率在实际的游戏环境中远远达不到我们所设定的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;后来我们搜寻相关的资料时，发现了《魔兽世界》的团队在一次分享中所提及的判定机制-命中修正。这个判定的逻辑是，在拥有足够基数的情况下，AI的战斗次数越多，命中率越能够贴合我们的需求；并且在纯随机的少量样本情况下，也能够基本满足我们的需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;于是关于AI命中率设定，就变成了给出基础值，然后再做修正，并在这一过程中将AI的命中率拉回一个平滑的状态来最终满足我们的PVP对战需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;写策划案的我们，难免会各式各样的需求中触及自己的知识盲点，但是多跟身边的专业人士请教，在网上搜寻资料，也许就能站在行业前辈的肩膀上来解决问题。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-d59dc04171c0d27752fdac2fd0d1d655_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-d59dc04171c0d27752fdac2fd0d1d655" data-watermark-src="v2-913d98ae121456fd6ca792c6ebf1b0b9" data-private-watermark-src="v2-9788badaab68943d81d0cf2fd68ae2b1" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一份策划案，人人都可以写，但是你对设计方案的呈现方式，你对设计细节的把握，小到在优化过程中多一个和对接需求人同步的步骤，在策划案中增加一个目录供人查找等等这些技巧，都关系着这份策划案的成败。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而对于刚入职的新人策划，设计方案的需求过程都是提高团队成员对你认同感的打分过程，如果你连第一关都过不去，那么在之后的工作里就可能会渐渐失去主导一个策划案的机会，只能负责其中一个模块，甚至是陷入永远在做执行的窘境。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;【阶段二】进阶标兵 推动执行&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;我们继续看一个新的例子，在上一个阶段，我们完成了策划案的编辑，我便拉上开发开始分需求，做玩法，对接童鞋给了答复，没问题，一个月搞定，我记下来，一个月后看成品。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;等到某天Leader走过来问了一句，进度如何了的时候，我便照搬了程序给的答复。于是Leader眉头一皱，我才发现事情没那么简单。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种情况不是个案，而是发生在很多策划的身上。有一些策划同学习惯性的把推动需求执行这一任务划分到PM的负责范畴，认为策划只负责最终验收。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;但是，这种情况下，最终的成品可能因为策划在执行过程中的长期缺失而变样，所以我认为，策划在需要在需求被执行的过程中主动地推动，跟踪进度，而这并非意味着你需要每天去催需求进度，逼着开发把四十米的大砍刀拿出来。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;准备&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-5b7f3ca476335f8e4a35c8e50ed3daa7_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-5b7f3ca476335f8e4a35c8e50ed3daa7" data-watermark-src="v2-38e5bd28de72422bee1a8bb030b53998" data-private-watermark-src="v2-c6dbd664505f8a95a364b82ba63c9218" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;兵马未动，粮草先行：&lt;/b&gt;前面我们也讲过，策划案的编辑过程中我们需要预先设想可能面对的问题，而在开始执行需求之前，你同样需要关注这个需求的实现基础能有一定的了解和预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这包括你在引擎，架构，动画，特效，动作，音频等等方面进行恶补，作为策划的你需要拥有足够广的知识面。因为只要当你对这些方面有足够的了解，才不会产出一个天马行空的需求，有人会质疑这是在扼杀创意，但实际上，这是在帮助你的创意得到落地的机会。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如你提出的需求里需要一套技术方案，那么你需要提前了解一下这套方案能否实现，能够实现到什么程度，以及原因。纸面上的策划案不可能涵盖所有问题，所以这是需要你跟对接需求人提前确认的点；&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如，开发周期的问题，一个足够有创意，可行性高的策划案，最后因为开发所需周期过长，无法赶上线节点的憾事，便是可以通过提前的沟通与了解避免的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-a4c7ad5e57f97581feead6a62a944f0d_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-a4c7ad5e57f97581feead6a62a944f0d" data-watermark-src="v2-79d59171d6db53dc8bb95dff4a893b3a" data-private-watermark-src="v2-9ee7940dc8df4d461adc0fbefffb0353" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;心中有底，从容应对：&lt;/b&gt;开工如开战，当你拉上程序，美术来组成一个策应组，开始做需求的那一刻，也就是整个开发小组对策划进行打分的时刻，你的策划案，你的讲述都会影响开发小组对你的认同程度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这也是为什么我一直在强调知识面与预设问题的原因，因为当你完成对策划案的演示过后，才是战斗的开始。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;程序会追问你编辑条件的细节，而美术则会针对需求中花里胡哨的表现效果提出底层架构不支持等等质疑，而如果你完全没有防备，天真地以为这些问题都是专业向的，与策划无关，等到开工会上被提问时才一脸懵圈地给出：这个问题先放后面/我不知道等等这类型的答复，那么开发小组的成员就会对形成一种心理预期，这个策划连基本细节都没有理清便要开始执行，未来的返工是必然的，浪费我的才华与时间，扣分。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以，不要认为这些条件框架是在扼杀你的创意，因为如果你在美术，程序面前碰了壁，得不到他们的认同，那么你的需求就不会得到100%的执行。再进一步讲，当你的需求对于开发小组的童鞋来说是一个挑战时，你需要有足够的专业知识，来支持你说服他们，接下这个挑战。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;兴趣&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-85c40b6a4a7258262a94435c47e02eb4_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="437" data-rawheight="328" data-watermark="original" data-original-src="v2-85c40b6a4a7258262a94435c47e02eb4" data-watermark-src="v2-06d73d75814c444ec496b66d525b1c28" data-private-watermark-src="v2-7cdcd4942124f6a2977991ed5d2b5b24" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;提炼卖点，兴趣参与：&lt;/b&gt;工作不仅仅是工作，进入游戏行业的人或多或少都保有游戏的热爱，但在经过一个个项目的需求洗练后，难免会出现对相似需求的厌倦。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以在推动执行的时候，作为策划，你需要充分的调动这种开发小组的积极性，你要有足够的“忽悠”技巧，提炼出这个需求的挑战点与创意点，让程序有兴趣来主动地实现需求。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;比如此前为了吸引身为暴雪重视老粉的程序大佬，化身标题党，将一个技能编辑器的需求文档起名为：&lt;b&gt;“超越魔兽的技能编辑器，牛不，赶紧过来完成旷世功业！&lt;/b&gt;“，虽然拉稳了仇恨，但无疑成功吸引了程序老哥的全部注意力。当然，这里所举只是我较为浮夸的忽悠方式，但道理是相通的。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;拉拢实现 过程参与：&lt;/b&gt;每个团队的情况不同，但大多数情况下，在策划提完需求之后，程序和美术只负责实现，而最终的验收成果只由策划负责。这一过程中，&lt;b&gt;我建议作为牵头需求实现的策划，应该找到恰当的时间节点，将开发小组集合到一起，在小黑屋里一起体验实际的demo，无论是为你的成果验收提供新视角，还是提高团队凝聚力，都是绝佳的方式。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;同步&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-77078aeb231d2417021cd61a881aba6e_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-77078aeb231d2417021cd61a881aba6e" data-watermark-src="v2-bb53aab1b1ad2dc9e776a099e1a2c4c2" data-private-watermark-src="v2-f10ca264ad2e435c6535f3ffc4c5a101" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;一个技能编辑器的需求，在策划的想象中，应该是可视化，可随意组合搭配，且编辑效果即时可见的。而最终程序给出的编辑器成品，是英文，技能只可单个编辑，且效果需要运行Unity才可展现。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;也就是说，你提需求时所要达成的目的大打折扣，这个需求废掉了。所以不要想当然，策划在开始推动需求之前需要与对接人沟通并对未来效果有一个预期，而不是等到成品出来才发现偏差过大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-d7bb19a6b3a33dad492c60820e3622e6_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="255" data-rawheight="255" data-watermark="original" data-original-src="v2-d7bb19a6b3a33dad492c60820e3622e6" data-watermark-src="v2-a50cba9335ee2db6d7adc6e4f0300f36" data-private-watermark-src="v2-01d622e42e5be11a3321c09a4eb074da" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再比如美术，当你找了一堆酷炫的图片或视频摆到美术面前做参考图，说这个需求要达到这种效果，而美术跟你说，好，我评估一下。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这个答案新人策划可能会理解为美术说可以，但实际上他可能已经在心里打折了。策划的参考图≠美术的心理预期。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-4e272574904b495f77063731730651c2_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-4e272574904b495f77063731730651c2" data-watermark-src="v2-0aa3e7bca15c608082edbab543de5d7e" data-private-watermark-src="v2-12eb1fbf556be18048b8424acf8a737c" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;尤其是特效，由于制作流程的原因，特效的完成时间几乎是排在开发周期偏后的时间段，而如果等到特效成品出了才发现有问题，想要抢在时间线前进行优化或者重做显然极度困难。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以我的建议是，不仅是需求方要给出参考图，也可以要求美术给出他的预期效果图，不一定要花费很多时间画一张效果图出来，美术也可以从网络上找出一张他认为能够达到的效果图或者视频，只要双方都有具体图像作为依据，策划也就能了解需求的美术表现是否能够合格了。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-3c92b51443ce0aba442078548e6bc112_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-3c92b51443ce0aba442078548e6bc112" data-watermark-src="v2-02aa93e055c52b6566161cc69ae6475c" data-private-watermark-src="v2-fbd81a391d37e44b3fb0e56c54cb3086" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;在开始实施需求的阶段，策划面对的是整个开发小组的成员，而方才总结的几个技巧，也都是为了在推进过程中，保证需求的不偏差。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;即使大部分研发团队都有专门的PM来负责排工作表，规划每日的开发进度。但是对于策划，作为需求最终的验收者来说，以周，甚至是以天为单位，与你的开发小组进行沟通，同步的做法，无论是对你个人，还是对团队成员来说，都是每天一小步的上升和认同过程。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;【阶段三】独当一面 问题处理&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;策划案写好，需求实现完，恭喜你已经初步获得了团队成员的认同，但你做出来的东西，玩家是否买单，才是对你工作的最终评判。当一个玩法上线后，再完善的设计在面对大量用户的体验后都有遭遇滑铁卢的可能，&lt;b&gt;所以这时我们来到了第三阶段，考验的是策划的问题处理能力&lt;/b&gt;。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;筛选&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;一个玩法上线，就要做好面对玩家的吐槽。&lt;/b&gt;首先，来自外部用户的反馈，因为用户属性不一，对玩法的看重点不同，所以没有任何事情是完美的。其次，是来自项目组内部成员的意见，包括运营，程序，给到他们对未来玩法的优化方向。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以如何平衡“众口难调”的问题，让大多数用户能够满意便是关键。那么，究竟要如何从海量的玩法反馈中去伪存真，快速定位问题呢？&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;把握&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;通过玩法上线后的一系列反馈，包括玩家调研，来自运营等等团队成员的意见进行交叉对比，策划便能够对整个玩法上线后的情况有一个全盘的了解。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;打个比方，在一次新上线的PVP系统调研中，玩家对生化人威胁程度的投票显示为适中，但是数据分析显示，我们却可以看到数据反馈是生化人的威胁较大。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic1.zhimg.com/v2-fe5bcae6a90ce4a1111d92ba162ccc94_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="640" data-rawheight="640" data-watermark="original" data-original-src="v2-fe5bcae6a90ce4a1111d92ba162ccc94" data-watermark-src="v2-55147375e786ed0d15e7d5aef2578024" data-private-watermark-src="v2-f6dba9d507c1a9937c16787558f856b2" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;这种看似自相矛盾的结论其实很常见，因为调研很多时候收到的只是一小部分玩家的反馈，给出的是个人的直观感受，而数据便是以科学的方式给你拉取出了所有玩家的平均水平，两者缺一不可。&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;联系&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-4de4f24157853820cdcec0d3d0ca7786_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-4de4f24157853820cdcec0d3d0ca7786" data-watermark-src="v2-a0e7c4e29ed77467348daf3d053b8181" data-private-watermark-src="v2-e23d53b8116bd7dec8a96b7c4a248690" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;所以我们需要做的是，将片面的问题联系到玩法整体来观察。&lt;/b&gt;拿PVP玩法来说，便是看局内联系。上面所举的例子中，僵尸是一个实际威胁，而玩家在面对威胁时，总共有3个要素在影响他的PVP体验，首先对抗生化人玩家需要武器装备，如果玩家初期没办法快速获得装备，就是前期失败的主要原因。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;再来，玩家有野外的威胁，也就是当开局一段时间，天黑之后，玩家呆在户外时，压力值会不断增高，对你的身体造成一些不良的反应，进而导致失败。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以玩家一般在压力值的逼迫下，只能寻找房屋来避免压力值的攀升，而夜晚还有生化潮的威胁，也就是大批生化人的围攻，它们的袭击目标则是以待在房屋内的玩家为主体。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;所以策划在看待一个问题反馈时，不能单凭数据中显示游戏对局前期失败率高，就判定游戏难度高于预期，而是要联系玩法整体来看，看是生化潮刷新频次过多，还是压力值的攀升速度过快，又或者是装备投入的不足。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;否则，盲目地根据玩家的反馈对游戏做改动，又或者是单凭数据便开始对玩法做加减，势必会引起新一轮的吐槽。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;在第三个阶段，策划要做的是在玩法上线后及时地跟踪数据，进行分析反馈和推动优化，而当项目组的成员看到你在处理问题时的能力后，整个项目组对你的认同感自然拔高，觉得这个策划的靠谱程度又一步提升。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;【阶段四】坐看全局 提炼总结&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;最后，进了全局观的树立阶段，策划需要能对一个游戏进行整体的提炼总结能力，&lt;b&gt;也就是说，抛开你负责的项目之外，你需要紧跟行业潮流，对市面上的游戏有一个深度的了解，而不是玩了以后一句真香就没有下文了。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-22390ae1b19ba75dd17dbf209441e24d_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-22390ae1b19ba75dd17dbf209441e24d" data-watermark-src="v2-5805e985c5f7fe46a8dc9926d29ec38c" data-private-watermark-src="v2-32d12fcde4b98db31d2e728dd0b731c7" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;有一些人分享应用文章，或者是这种写这种分析文章的时候，十分详细，从枪支武器的类型数值，地图大小再到复活机制等等全部应用点都罗列了一遍，这些应用点重要吗？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;重要，但是如果你对一个游戏的分析只停留在这一层面，那充其量只是对这个游戏进行了统计整理。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;更重要的是，透过这些设定，我们能够看到的设计思路是什么？&lt;/b&gt;拿《Apex 英雄》为例，这些应用点背后所体现的是整体游戏战斗节奏，数值体系以及地图设计理念，而你的分析目的，是关注于它这么做的好处/坏处分别是什么？&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic3.zhimg.com/v2-602301f25933fe238c9ec5fd9508cf32_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-602301f25933fe238c9ec5fd9508cf32" data-watermark-src="v2-65f2cd83f1409263f09a750701e9c636" data-private-watermark-src="v2-cc64fc0210a6d06f12c8837597b072e5" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;例如在我对《Apex 英雄》的体验中，我个人的体验总结是，它的战斗节奏是充满爽快感的；它通过架构丰富的对战手段，用数值系统提升了玩家的生存空间；它的地图设计总结来说，减少了很多的迂回，然后加入了区域分割的概念，它的核心体验，对战体验是更加爽快，对战手段更加丰富的，开放地图战术竞技对战。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;而抓住核心之后要再深挖分拆到模块，回顾他们具体的设计点对核心体验所产生的影响，将整个游戏的点线面串联起来，如在《Apex 英雄》中，就可以分析以下3个模块的设计点与核心体验的联系：&lt;/p&gt;&lt;ul&gt;&lt;li&gt;复活机制：巨额血量的倒地盾、自带复活道具的设计大大减缓玩家对战死亡的代价，使玩家更愿意参与战斗。&lt;/li&gt;&lt;li&gt;功能性效果：增加丰富的对战手段，放大对战体验，扩展“探查、机动、惑敌、救助、防护、陷阱、分割战场”的体验需求。&lt;/li&gt;&lt;/ul&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic4.zhimg.com/v2-7d47df0a3b18d65807f01a480cda144a_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="600" data-rawheight="562" data-watermark="original" data-original-src="v2-7d47df0a3b18d65807f01a480cda144a" data-watermark-src="v2-6afdbf09e2e262e80aa3c27408700a9a" data-private-watermark-src="v2-bec229642b0e61fb291682891e4e6091" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;关卡节奏：通过高遮挡的分割独立区域，减少远距离攻击， 而在建筑的设计上则减少了二重房间，并通过窗户无法翻越的设定，来减少迂回战略空间，控制对战节奏。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;img src="https://pic2.zhimg.com/v2-b278fbef8da03e89fcc0dfa801de3f7d_720w.jpg?rss" data-caption="" data-size="normal" data-rawwidth="1280" data-rawheight="720" data-watermark="original" data-original-src="v2-b278fbef8da03e89fcc0dfa801de3f7d" data-watermark-src="v2-9b8a1096e4be2aa63b0aa5aa45e009e6" data-private-watermark-src="v2-0ae7f774f1aa7c80558018aaff360453" style="max-width: 400px;"&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;当然，这里所提种种也只是个人的见解，但我所想表达的是，&lt;b&gt;只有通过对核心体验以及深挖模块的把握，才能够从整体上形成对一个游戏的理解与分析。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而闲暇之时多进行提炼总结，或者对自己玩游戏时的体验进行记录，这个过程获得别人的认同，或者磨炼写作能力都是锦上添花，最重要的是你自己在过程中收获的游戏理解。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;p&gt;&lt;b&gt;而如果你的文章见解能够激发讨论，与行业内的策划交流彼此的视野看法，也是美事一桩。&lt;/b&gt;&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;结语&lt;/h2&gt;&lt;p&gt;写这篇文章的时候，也想过，可能许多人会觉得里面提到的都是日常工作中的一些细节而已，但是见微知著，无论是策划案的编辑，需求的推动执行，上线反馈的处理还是看似无关紧要的游戏分析提炼，都决定了一个策划的成长以及团队成员对他的认同度。&lt;/p&gt;&lt;p&gt;大家都知道的事情不一定都做得好，如果你做好了，做极致了，便是你脱颖而出的机会。文章写完，如果能对刚踏入游戏行业的你有所帮助，便是它最大的价值了！&lt;/p&gt;&lt;h2&gt;推荐阅读&lt;/h2&gt;&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/22057103/answer/938964136" data-draft-node="block" data-draft-type="link-card" data-image="https://pic3.zhimg.com/v2-9b4db18f1edcfe23f4866b6c38bba06a_bh.jpg" data-image-width="554" data-image-height="310" class="internal"&gt;游戏策划主要做些什么，工作内容大致是怎样的？&lt;/a&gt;&lt;a href="https://www.zhihu.com/question/36918245/answer/1085270644" data-draft-node="block" data-draft-type="link-card" data-image="https://pic2.zhimg.com/v2-4e2a14242c5cc654ff6e962a3e3f57cc_bh.jpg" data-image-width="553" data-image-height="305" class="internal"&gt;马上要面试游戏策划了，一般面试官会问些什么问题？&lt;/a&gt;&lt;p&gt;&lt;/p&gt;
&lt;br&gt;&lt;br&gt;
来源：知乎 www.zhihu.com&lt;br&gt;
    
作者：&lt;a href="http://www.zhihu.com/people/tian-mei-gong-zuo-shi-21?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=author"&gt;腾讯天美工作室群&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
            
&lt;br&gt;
【知乎日报】千万用户的选择，做朋友圈里的新鲜事分享大牛。
        &lt;a href="http://daily.zhihu.com?utm_source=rssyanwenzi&amp;utm_campaign=tuijian&amp;utm_medium=rssnormal" target="_blank"&gt;点击下载&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
&lt;br&gt;
此问题还有 &lt;a href="http://www.zhihu.com/question/22390162/answer/1781658338?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title" target="_blank"&gt;87 个回答，查看全部。&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
                延伸阅读：&lt;br&gt;
&lt;a href="http://www.zhihu.com/question/339374014?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title" target="_blank"&gt;作为游戏策划的核心竞争力是什么？&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
            
&lt;a href="http://www.zhihu.com/question/287962061?utm_campaign=rss&amp;utm_medium=rss&amp;utm_source=rss&amp;utm_content=title" target="_blank"&gt;游戏行业入门选择策划还是程序?&lt;/a&gt;&lt;br&gt;
            </description>
            <dc:creator xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/">腾讯天美工作室群</dc:creator>
            <pubDate>Tue, 16 Mar 2021 19:30:07 +0800</pubDate>
            <guid>http://www.zhihu.com/question/22390162/answer/1781658338</guid>
        </item>
       
    </channel>
</rss>